發財就有民主？學者：我們錯了，且錯得離譜

所謂中國通全部都係讀屎片紙上談兵

30 年前六四學運，30 年後中國羽翼已豐，威脅國際自由秩序。美國政治學者 Amy Zegart 撰文回顧，國際專家如何在政治經濟分析上接連失準，把中共看待為蘇共，誤以為把中國納入自由經濟體系，便可以間接促成政治變革，結果事與願違。如今杜林普試圖改正數十年的政策失誤，卻始終未得到普羅美國人應有的肯定。

30 年後回首當初，她無奈慨嘆，六四事件似乎早就預示中國有別於其他共產國度，但大部分經濟、政治及政策專家們，始終沒有洞悉到中國的特殊，甚少有「中國通」預見中國有今日的政治經濟面貌。

以浮士德式交易續命
在 1950 至 60 年代美蘇冷戰時期，以美國為首的資本主義陣營，即使明白到中國和蘇聯有各自利益盤算，兩者都走不同的共產主義模式，但始終視中蘇為利益共同的共產集團，衍生的外交方針都是出於形勢誤判。直到 60 年代末中蘇交惡，尼克遜政府方乘虛而入，藉以改善美中關係，試圖聯中制蘇。

在經濟方面，諾貝爾經濟學獎得主 Michael Spence 亦提醒，戰後經濟學界曾經普遍以為，非洲擁有得天獨厚的豐富天然資源，未來經濟發展定當拋離中國，於是把目光聚焦非洲，如今結果恰恰相反。1960 年，剛果民主共和國的人均國內生產總值（GDP）錄得 220 美元，分別是尼日利亞和中國的 2 倍。但中國自 1978 年改革開放以來，經歷全球史上最快的經濟增長，2017 年人均國內生產總值升至 9,000 美元，是尼日利亞的 4 倍、剛果民主共和國足足 19 倍。

有學者又曾經揚言，中國會學似日本、南韓和台灣，隨著國民富起來，政治無可避免面對民主改革壓力，但這都已成空話。當共產陣營在 1989 至 1991 年間土崩瓦解，美蘇冷戰正式落幕，東歐相繼建立民主政制，中共政權卻在 1989 年的十字路口上，以坦克回應了改革壓力，至今屹立不倒。Zegart 形容，此後中國是以「浮士德式」的魔鬼交易，以經濟發展來延續黨國體制壽命。

但美國在六四後依然昧於形勢，不論民主黨還是共和黨政府，始終以為中國加入世界貿易組織（WTO），便可以令中國變為資本主義民主國家，成為負責任的經濟體。偏偏中國反其道而行，反倒來利用國際自由秩序維護自身，為中國企業創造不公平的貿易優勢，又大規模竊取外國知識產權。2012 年，美國國家安全局局長 Keith Alexander 形容，這是「人類史上最大規模的財富轉移」，實不為過。

為何學富五車的專家竟然如此失策？或者因為他們專注研究理論模型，期望透過歸納歷史發展軌跡，以推敲中國發展趨勢，但偏偏中國有別於其他國家，無法套入這些框架分析。Zegart 認為，中國是充滿矛盾的混合體 —— 沉醉在中原帝國輝煌鼎盛的幻想，又經常把民族屈辱掛在嘴邊；農村既窮得一窮二白，卻安裝有全球最先進的監控鏡頭。

基於美國的民主體制，每屆政府通常只著眼數年間的發展，或在危機與危機之間蹣跚而行，政策通常不會持久；中國卻以經年的統籌規劃，開發人工智能和其他技術，譬如 1990 年代的軍事現代化計劃中，中國領袖的眼光遠至半個世紀以後。Zegart 認為，時間觀念的根本分別，同樣有礙於美國領袖對中國的認知。

如今杜林普矯正持續數十年的對華政策，終於認真面對美中的利益衝突，但不少美國人還是不為所動，未對相關工作給予肯定。Zegart 認為正確的對華政策，應該建基於中國特殊國情的理解，但她同時坦言，中國如今羽翼已豐，與全球貿易網絡關係千絲萬縷，要重調對華方針，對美國來說顯然是一場硬仗。

美國班白皮豬真係好𨶙蠢
所謂中國通全部都係讀屎片既 紙上談兵
連大陸人都笑美國對華政策七十年來都係失敗

點會蠢 美國咁多年賺到笑
一部Iphone利潤9成幾以上歸美國
剩低餅碎先分比大陸血汗工廠

賺咗好撚多錢 Good time create weak man

好多廠搬走美國工人失業
養大共產黨黎對付自己係咩玩法

又講得啱
資本主義既鐵膽就係任怒任怨既奴隸

美帝當年打爆蘇聯 同 對付中共所用的方法完撚全係調反轉

噚日左膠屌鳩侵簽行政命令，為選舉限制工作簽証

一個武肺清哂袋

真係幾蠢下，果班所謂白左精英自命不凡但原來係冇讀過歷史，尤其係支那屎

獨裁當權者永遠唔會主動放棄權力，民主係要革命流血換返黎

有錢就會和平演變成民主社會

又講讀咩名校幾多書 用個屎忽去諗野 中國通？ 中國通有幾多個中國人在入面？

講真，只有華人先可以做到支那通

白人永遠冇可能理解到支那

美國可以撚到支那出神入化係因為背後有好多支那出身既人幫美國

扶植中國經濟民主化係藉口，實際係想賺全球化紅利

班支那通冇一個明韜光養晦點解
人地講到明下一步棋會點行
班友都唔識反應

比本孫子兵法佢 佢地都係鳩解 唔識含意... 點撚樣中國通

無左幾萬億美元

仲要疫情進入第2波高峰

最後埋單隨時幾十萬人

都係咁講
呢個世界可以搵中共笨
係中共身上攞著數
真係無咩邊個

好像香港堆商人 個個以為北上發大財
最後全部被人劫持

民主發大財

專家食屎啦

果d所謂專家學者不嬲都係呃飯食

香港班所謂既大地產商 得誠哥走甩左 其它都坐曬洗頭艇

話俾你聽 最撚憎香港人既就係班大陸狗

D中國通連中文都唔識

勿忘初心-1949

好似得契哥俄羅斯成功，在位嘅仲要係(表面上)同樣有復興偉大祖國夢嘅普京大帝
果然係有帝國主義底嘅獨裁政權先可以互相理解

你哋啲專家食屎啦.jpg

只有俄羅斯係成功
但中共都唔係一方面咁損失

好像偷左好多軍事機密返來

搞到以後俄羅斯賣武器比中共要焊死引擎

要一個真正認識支那是支那通，只能係台，港，日度搵。
日本點解會係list度係因為佢地文化上有不少共通，好多日本人研究支那有興趣。
搵返支那人都唔work,因為洗腦太勁。

明明西方既民主都係打番黎
打完番黎建立中產先做到穩定力量
未打就建立中產就穩定左獨裁政府
錯左step

中國行極權制度下 將佢格硬養肥
咁只係更加鞏固極權

統治階層喺既既有制度下發達
就唔會改變制度 仲要千方百計維持

你要佢極權制度會令統治者「菁英」會窮
咁先有誘因推動民主 權力再分配

賺頭蝕尾
你而家賺埋以後嗰d 姐
自己國內冇生產鏈點解決本地就業市場同埋人才轉型個問題
最後咪又係自己國家爆
支那開頭蝕比你
但之後自己攞到成條生產鏈仲要係國家控制
呢樣野比左人同比人揸住春袋冇分別
一次武肺就知痛啦
而家間間廠隻隻品牌係支那問題聲都唔敢出多句就知個自主問題有幾嚴重

養虎遺患

64都已經做到咁出面
都重可以對中共有期望
外國人全部諗野都過份樂觀
係要比中共昆尻左既外國人先識醒

個人利益先於國家利益
有錢自然離地

其實係班中國人一富有之後就唔會亦都唔敢挑戰共產黨之餘
佢哋更想入呢個圈子去搵更多錢更多權 一係就移民 好似海底撈既老細咁
簡單一句 中國人包括中港台都係只想發財

我覺得係班白皮豬一係驚中國 例如爆煲後既難民問題 一係被中國收買
大把美國國會議員同中國有生意來往

奧巴馬時代咪益撚曬堆民主黨商家佬囉
共和黨商家佬咪係美國
比中國商人笑佢地政府打開門口送錢

西方人點會明亞洲人個類奴性同極度卑鄙嘅本性，
個個受到壓逼都唔敢講，
寧願大家一齊做奴隸都唔反抗，
賺到錢上到位就一齊瘋狂打壓下面嘅階層，
西方人應該到死都搵唔到亞洲人條底線起邊

啲所謂中國通讀埋啲經過ff美化嘅中國歷史，又見到中國有好多道德禮儀典籍，就直覺認為中國真係禮儀之邦高深莫測咁，根本唔知道中原千幾年嚟嗰種落後，人性扭曲，講一套做一套，食人文化

中國人有句說話叫教識徒弟無師父

左膠依家忙緊BLM 唔得閒屌中共

直頭係養狗咬春袋

以前宋朝的確係堅
不過涯山之後無華夏
仲要搞個文革，乜渣都無

歐美真心幾廢

香港一半人都唔了解老共， 重傻緊

好易被共產黨收買
美國大把國會議員同中國都有生意來往

認為美國人唔認識中國
絕對係大錯突錯
事實上美國社會學者同歷史學者研究中國係研究得非常透徹
遠比香港人透徹

但係點解美國會仍然“俾人呃”？

原因有二
1)喺改革開放初期 中國國策上邀請咗好多外國留學生去北京留學
佢哋喺嗰度受到禮待
所以佢地對中國嘅印象係極好
佢哋學成返去美國 慢慢向上爬
坐正左之後就開始唱好中國
例子：ray dalio

2)就係因為要做生意
民主國家要同極權社會做生意
一係就靜靜地
一係就出師有名
歐洲就選擇左靜靜地
而美國就選擇左出師有名

而 中國有錢就會有民主 呢套論述
去到個陣就大派用場
政府商家用佢嚟做生意
佢地背後嘅作者用佢地嚟賺錢攞教職

此後中國是以「浮士德式」的魔鬼交易，以經濟發展來延續黨國體制壽命。
唔係犧牲一樣野 得到第樣野？比如壽命換權力
中共又續命成功 又經濟成功 點算 deal with devil?

唔止唔會變民主自由
仲會主動摧毀全世界民主自由

但大企業咪fat fat lor

所羅門

一早有跡可尋 唔信全部唔知
但如果為做生意 點解唔忍多排先 三十年前中共已經無曬棋 捱多排就好似蘇聯咁 到時再做生意唔遲
定怕會出口大量難民？

發夢就有民主喇

推 7.1大遊行 tweet國際戰線 黃色經濟圈

呢個我都唔知 但係可以思考吓
蘇聯爆煲
對美國歐洲有d咩實際利益 除左國防安全外
講到商業上嘅利益我又唔覺有

第二當時國際關係學主流3polar system
意指美國 蘇聯 中國
理論其中一part指
任何一方都會避免成為落單嘅一方
所以美國當時為左討伐蘇聯
Nixon先會同中國咁fd
喺呢套理論入面
同時間向兩個國家發動攻擊係bad move

其實trump 都受到呢到理論影響
佢要專心搞中國 意味住唔會同俄羅斯有沖突

玩全球化呀嘛
行共贏呀
結果咪“共”贏囉

on9華為成間csco 抄走左啦 呢d用錢係買唔返既

美國人以為人有良知 點知中國人無

支共

佢哋真係唔識㗎喎

共贏

聯中抗蘇 明智
但中國2001年尾加入wto 蘇爆左10年 唔通仲怕佢死灰復燃？
太可惜 比佢壯大左廿年 未來又要用廿年削弱返佢

Apple 同microsoft 呢d公司
根本係靠中國產業鏈托出嚟
冇中國係冇可能每人手執一部iphone一部電腦
件product再好都無用

撥亂反正

Block得

美國人肯唔肯每日工作十六個鐘豆六千蚊糧呀？

咁咪即係所有美國企業為市場向中國投降囉

大把國會議員被中國收買

中國人除咗砌電話電腦外重有咩偉大貢獻
原來中國人呢個貢獻俾產品設計更重要

下, 中国通一向只係一堆以為自己好理解中国, 而走去偏幫中国的左癌或者共諜

即係唔係歐美政壇俾人呃, 而係佢地呃人?